\setcounter{page}{9}

\phantomsection
\section*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}


Мультиагентные системы представляют собой системы, образованные несколькими
взаимодействующими интеллектуальными сущностями, называемыми агентами.
Каждый из агентов преследует свои собственные цели, достигая которых он тем
или иным образом способствует тому, чтобы вся система в целом выполнила
задачу, ради которой она проектировалась.

Примерами задач, в которых применяются мультиагентные системы являются
онлайн-торговля, различные виды моделирования, распределённые системы
мониторинга и управления и~т.~д.

Современные распределённые программные системы можно представить в виде мультиагентных
систем, в которых агенты являются приложениями, запущенными на одном или разных
физических узлах. Так как ни одни из агентов, по определению, не обладает знаниями
о всей системе в целом и сам не способен решить глобальную задачу, то критически
важной становится организация взаимодействия агентов между собой.

Программные агенты взаимодействуют между собой на основе имеющихся сетевых протоколов
(в терминах модели OSI они работают на 7 уровне --- уровне приложений). Однако даже
на таком высоком уровне абстрагирования от физической среды передачи сообщений остаётся
много вопросов о том, как лучше организовать взаимодействие агентов \cite{cougaar}.

В данной работе рассматриваются типичные модели взаимодействия агентов в мультиагентной
системе: распределённая и централизованная, а также предлагается новая модель, использующая
брокер сообщений в качестве посредника при передаче данных между агентами между агентами.

Распределённая модель является наиболее близкой к основополагающим идеям, заложенным
в МАС (агенты представляют собой независимые автономные сущности), однако сталкивается
с трудностями в управлении агентами (в задачах, где необходимо целостное представление
о системе в одной точке) \cite{masjade}.

Централизованная модель, с другой стороны, позволяет упростить процессы управления агентами,
но противоречит исходным идеям об отсутствии единого центра, содержащего всю информацию о
системе и принимающего решения. Кроме того, использование такого агента-координатора приводит
к созданию ЕТО в системе, что снижает её возможность к горизонтальному масштабированию
и высокой доступности \cite{ha}.

Существующие популярные библиотеки для проектирования МАС (JADE, Cougaar и др.) реализуют гибридные
модели взаимодейсвтия: агенты взаимодействуют непосредственно друг с другом (не используя промежуточную
точку), однако в системе всё равно имеется централизованный каталог, хранящий информацию об агентах
(фактически, их идентификаторы, физические адреса, сервисы, которые они предоставляют).

Для решения имеющихся проблем представленных моделей предлагается использовать новую модель,
основанную на применении брокера сообщений в качестве посредника между агентами. Это позволяет
уменьшить степень связности между отдельными агентами, но сохранить возможность хранения информации
о системе в одной точке. По сути, такая модель представляет собой централизованную модель, в которой
центр вынесен за пределы МАС. При этом все вопросы по обеспечению возможности горизонтального
масштабирования и высокой доступности возлагаются на брокер сообщений.

Предложенная модель взаимодействия агентов используется для решения практической задачи
по построению МАС, обеспечивающей горизонтальное масштабирование и высокую доступность СУБД
типа <<ключ-значение>> Redis. Данная СУБД изначально не имеет таких возможностей, однако, использование
агентов, в качестве посредников между клиентами и экземплярами СУБД, позволяет создать надёжное
масштабируемое хранилище данных без каких-либо изменений программного кода клиентов и
самой СУБД. При этом очень важным является организация эффективного и надёжного взаимодействия
агентов.
